%% abstract.tex: abstract in PT and EN  (FEUP regulations)
%% -------------------------------------------------------
\chapter*{Resumo}
Sistemas de Produção Ciber-Físicos (\acps{CPPS}) impõem exigências cada vez maiores às ferramentas de software utilizadas para desenhar e operar aplicações de controlo industrial distribuído. A norma \textit{IEC 61499} fornece um modelo de blocos funcionais estruturado e orientado por eventos, adequado a estes ambientes, no entanto, as ferramentas de desenvolvimento existentes continuam a ser predominantemente baseadas em ambientes locais e mal adaptadas a trabalhos colaborativos ou remotos. Esta dissertação investiga se as tecnologias web modernas podem resolver de forma significativa estas limitações e propõe o \textit{PTERO}, um Ambiente de Desenvolvimento Integrado (\acs{IDE}) remoto web para a modelação, implementação e monitorização de aplicações em conformidade com a norma \textit{IEC 61499}.

A arquitetura desenvolvida transfere cargas de trabalho pesadas de orquestração do computador local para um servidor de middleware centralizado. Para resolver o atrito colaborativo inerente a uso tradicional baseado em ficheiros, a plataforma incorpora uma camada de colaboração orientada por Tipos de Dados Replicados sem Conflitos (\acps{CRDT}), facilitando a modelação visual simultânea por múltiplos utilizadores.

O sistema foi validado através de testes de desempenho comparativos com o \textit{4DIAC-IDE}. A avaliação demonstrou que o \textit{PTERO} reduziu substancialmente a sobrecarga de configuração e melhorou as capacidades de colaboração do sistema. Além disso, um estudo de usabilidade confirmou a perceção dos participantes relativamente a estas melhorias. Em última análise, esta investigação comprova que a migração para um paradigma de engenharia baseado na web moderniza com sucesso a automação industrial distribuída.

\acresetall %% to reset the acronym usage

\chapter*{Abstract}
\acp{CPPS} place increasing demands on the software tools used to design and operate distributed industrial control applications. The \textit{IEC 61499} standard provides a structured and event-driven function block model well suited to these environments, yet existing development tools remain predominantly desktop-based and poorly adapted to collaborative or remote workflows. This dissertation investigates whether modern web technologies can meaningfully address these limitations and proposes \textit{PTERO}, a remote web-based \ac{IDE} for the modelling, deployment and monitoring of \textit{IEC 61499}-compliant applications.

The developed architecture shifts heavy orchestration workloads from local workstations to a centralised middleware server. To resolve the collaborative friction inherent to traditional file-based workflows, the platform incorporates a collaboration layer driven by \acp{CRDT}, facilitating concurrent multi-user visual modelling.

The system was validated through performance benchmarks against \textit{4DIAC-IDE}. The evaluation demonstrated that \textit{PTERO} substantially reduced configuration overhead and improved the collaboration capabilities of the system. Furthermore, a usability study confirmed the participants' perception of these improvements. Ultimately, this research proves that migrating to a web-based engineering paradigm successfully modernizes distributed industrial automation.

\acresetall %% to reset the acronym usage
